---
description: Teorema da fun√ß√£o impl√≠cita.
---

# üóÉÔ∏è Fun√ß√£o impl√≠cita. Deriva√ß√£o impl√≠cita

A equa√ß√£o da circunfer√™ncia com centro em $$(0,0)$$ e raio $$r>0$$ √©&#x20;

$$
x^2+y^2=r^2
$$

Podemos obter uma express√£o para $$y$$ em termos de $$x$$ a partir da equa√ß√£o da circunfer√™ncia; a saber,&#x20;

$$
y=\sqrt{r^2-x^2}\quad\textsf{ou}\quad y=-\sqrt{r^2-x^2} .
$$

desde que as express√µes acima [**fa√ßam sentido**](#user-content-fn-1)[^1]. Ora bem, nem sempre √© poss√≠vel fazer isto; por exemplo, como escrevemos explicitamente $$y$$ como fun√ß√£o de $$x$$ em $$\mathbb{R}$$, a partir da equa√ß√£o $$y^2+xy+x^2=0\,\, ?$$

Podem estar a pensar em usar a [**f√≥rmula resolvente** ](https://pt.wikipedia.org/wiki/Equa%C3%A7%C3%A3o_quadr%C3%A1tica)para $$y$$. Qual √© o **problema**?)

O Teorema da Fun√ß√£o Impl√≠cita que veremos logo d√° condi√ß√µes sobre uma equa√ß√£o para que, pelo menos localmente, podamos afirmar que √© poss√≠vel escrever uma vari√°vel em termos das outras. O Teorema n√£o d√° uma f√≥rmula expl√≠cita, s√≥ garante que tal f√≥rmula existe na vizinhan√ßa de um ponto.

Portanto, digamos que&#x20;

$$
F(x,y)=0 ,
$$

√© uma **equa√ß√£o geral** em duas vari√°veis e suponhamos que existe um ponto $$(a,b)\in\mathbb{R}^2$$ tal que $$F(a,b)=0$$; ou seja, $$(a,b)$$ √© um **zero** de $$F$$. Assumamos por agora que √© poss√≠vel escrever $$y=f(x)$$ numa vizinhan√ßa de $$(a,b)$$ a partir da equa√ß√£o, ou seja

$$
F\big(x,f(x)\big)=0 .
$$

Que podemos fazer? Nesta altura do campeonato vemos derivadas por todos lados e portanto, √© natural quer [**derivar a equa√ß√£o**](derivada-da-funcao-composta..md) em rela√ß√£o a $$x$$. Desta forma, obtemos

$$
\frac{\partial F}{\partial x}\cdot\frac{dx}{dx}+\frac{\partial F}{\partial y}\cdot\frac{dy}{dx} = 0 .
$$

Como $$\frac{dx}{dx}=1$$, e se $$\frac{\partial F}{\partial y}\neq 0$$, poder√≠amos resolver para $$\frac{dy}{dx}$$  e obter&#x20;

$$
\frac{dy}{dx}=-\frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}} .
$$

{% hint style="warning" %}
E se temos uma equa√ß√£o em tr√™s ou mais vari√°veis, √© a mesma hist√≥ria? :thinking:
{% endhint %}

## Teorema da Fun√ß√£o impl√≠cita.

Se $$F$$ est√° definida num [**disco aberto**](#user-content-fn-2)[^2] $$D$$ que cont√©m o ponto $$(a,b)$$, onde $$F(a,b)=0$$, $$F_x$$ e $$F_y$$ s√£o [**cont√≠nuas em**](#user-content-fn-3)[^3] $$\bm{D}$$, e $$F_y(a,b)\neq 0$$, ent√£o a equa√ß√£o $$F(x,y)=0$$ define $$y$$ como fun√ß√£o de $$x$$, numa vizinhan√ßa do ponto $$(a,b)$$, e a derivada desta fun√ß√£o em $$a$$ √©&#x20;

$$
\frac{dy}{dx}\small(a)=-\frac{\frac{\partial F}{\partial x}\scriptsize(a,b)}{\frac{\partial F}{\partial y}\scriptsize(a,b)} .
$$

{% hint style="warning" %}
E se se quisermos ter a garantia que podemos escrever $$x=g(y)$$ numa vizinhan√ßa do ponto $$(a,b)$$, o que temos de verificar? :thinking:
{% endhint %}

<details>

<summary>Exerc√≠cio 14, Ficha I.</summary>

Considere a equa√ß√£o $$xy^2-x^2y+2=0$$.

a) Verifique que a equa√ß√£o define $$x=f(y)$$ na vizinhan√ßa do ponto $$P(2,1)$$.

b) Calcule $$\frac{dx}{dy}{\scriptsize(1)}$$.

***

a, b) Definimos primeiro a fun√ß√£o $$F(x,y)=xy^2-x^2y+2$$. Verificamos que o ponto $$P(2,1)$$ √© um zero de $$F(x,y)$$. Com efeito, temos que $$F(2,1)=2(1)^2-(2)^21+2=0$$. Agora, como queremos saber se podemos escrever $$x$$ em termos de $$y$$ perto de $$P(2,1)$$, calculamos $$\frac{\partial F}{\partial x}\scriptsize(2,1)$$, aten√ß√£o  que esta derivada parcial √© em rela√ß√£o √† vari√°vel que queremos que sea a vari√°vel **dependente.** Desta forma, temos

&#x20;                 $$\dfrac{\partial F}{\partial x}(x,y) = y^2-2xy\qquad\Rightarrow\qquad \dfrac{\partial F}{\partial x}(2,1) = 1^2-2(2)1=-3$$.

Isto √© uma **boa not√≠cia!** :clap:, pois sendo que $$F$$ √© um polin√≥mio (e portanto $$F_x$$ e $$F_y$$ s√£o cont√≠nuas em qualquer disco aberto em $$\mathbb{R}^2$$), o ponto $$P(2,1)$$ √© um zero de $$F$$, e, como acabamos de verificar, $$F_x(2,1)\neq 0$$; ent√£o temos **todas as condi√ß√µes** que garantem que podemos escrever $$x=f(y)$$ numa vizinhan√ßa de $$(2,1)$$, pelo [Teorema da Fun√ß√£o Impl√≠cita](funcao-implicita.-derivacao-implicita.md#teorema-da-funcao-implicita). Por √∫ltimo, temos tamb√©m que

&#x20;                  $$\dfrac{dx}{dy}(1) = -\dfrac{F_y(2,1)}{F_x(2,1)} = -\dfrac{2xy-x^2}{y^2-2xy}\Bigg|_{(2,1)} = -\dfrac{0}{-3} = 0 .$$

</details>

[^1]: isto acontece quando $$r^2-x^2\ge 0$$

[^2]: ![](<.gitbook/assets/Captura de ecraÃÉ 2024-02-22, aÃÄs 13.22.06.png>)

[^3]: $$\forall\,\,(x,y)\in D$$
